戴耀廷冀贏逾半數 「取特首選委117席」

戴耀廷冀贏逾半數
「取特首選委117席」

【區選要人】

【本報訊】由反送中到抗警暴，逆權運動至今歷時已五個多月，香港人未知黎明何時來到、香港何時光復，目標未達，抗爭戰線不只是街頭，更全方位發展至經濟、國際、文宣等方面，甚至議會亦成為兄弟爬山時要攻下的其中一座大山。有學者分析選舉形勢，今次泛民及非建制能否一舉攻下區議會過半議席，奪回特首選委會117個議席、立法會區議會功能界別席位，將取決於和、勇能否再齊心合作出來投票，將投票率全面推高至六成以上。光復議會今日迎來關鍵一仗，將是人民以最和平方式向政權表態說不——我們與暴政和警暴誓不兩立！

記者：陳珏明

雖然近日抗爭運動進一步激化，但香港大學法律學院副教授戴耀廷認為，對區選影響不大，更未見有所謂民意逆轉的情況，「香港民意研究所最新調查，喺12到14號做，仲講緊八成三人認為特區政府要為暴力升溫付很大責任，所以最多只係建制派有機會催到啲票，得票微升」。他不諱言，由反送中到反警暴，一直扣連着整場運動，亦令區議會選舉中的選民更多會考慮政治因素，「當然仲有人係考慮候選人地區工作表現，但亦會有人認為，出嚟投票係一種宣洩，係要投票反對呢個政府」。

相關新聞：「奪回政治實權重要一步」

冀推高至六成投票率

戴耀廷分析，民主派也有鐵票，他們肯定會投票，故今次選舉的投票率，將取決於幾個光譜下的選民，包括本土派及勇武派、過去只在立法會選舉投票的選民，以及一些中間派，另外還有新增選民，「只要佢哋出晒嚟，就應該有六成投票率，咁就會對非建制派有利，奪得嘅議席可以去到三字頭（300席以上）」，令光復議會不再是夢。

所謂光復區議會，可分為多個層次，當中又有不同的政治作用和意義。最基礎第一級是投票率上升及非建制派獲得議席明顯增加，從而反映民意全面跟政權對抗，打破建制壟斷區議會話語及決策權，甚至因議席逾半而成功控制部份地區議會。

再進一步，就是獲得真正政治力量，只要取得逾半、即227席區議會議席，就可取下立會功能組別中區議會（第一）一席，因該席由民選區議員互選產生，只要非建制派奪得逾半議席，理論上便穩奪該席。現時1,200個選委會議席中有117席由區議會民選議員互選產生，現行選委會制度下，港九區議會佔57席，新界區議會則佔60席，兩個地域各涉及九個選區，故需全港選民一同參與，全支持非建制候選人，才可全取該117個選委議席；若再加上民主派在選委中原有300多席，非建制在選委會內最多可手握近500票，足以左右選特首大局。

如果更進取希望光復所有區議會，取下18區區議會控制權，難度則再增加，因為個別議會有鄉事派當然議員，令要攻下的民選議席增加，料成功達標就要獲得252席，佔民選議席總數56%。由於每個區議會議席數目不同，要令非建制派成為多數黨，更要多區同時發力才能成事。

盡早投票免夜長夢多

他更特別提醒，有別於之前雷動計劃大家要留至最後才投票，今次投票策略應該反其道而行作「黎明行動」，「排隊等票站開門就去投」。他解釋，由於未到最後一刻，選舉仍有變數，包括政府可能縮短投票時間或腰斬選舉，「會唔會只計某時段選票就算呢？為免夜長夢多，越早投完就越穩陣」。